［高等炎黃子孫教育系列］送個仔出國

英 國 教 育 展 覽 在 會 展 中 心 舉 行 ， 一 年 一 度 ， 讓 香 港 的 中 國 家 長 用 英 鎊 歐 羅 化 為 進 貢 英 國 的 一 張 學 費 收 據 單 ， 而 這 張 收 據 單 ， 就 是 對 特 區 政 府 八 年 的 所 謂 教 育 改 革 的 一 張 最 有 力 的 不 信 任 票 。
特 區 的 教 育 爛 攤 子 ， 有 什 麼 問 題 ， 我 已 經 失 去 了 研 究 和 評 論 的 興 趣 。 許 多 人 都 問 我 ： 小 孩 應 不 應 該 早 點 送 外 國 ？ 什 麼 年 齡 送 外 國 才 最 適 合 ？

首 先 ， 許 多 本 地 家 長 不 太 清 楚 ， 同 是 英 語 國 家 ， 英 國 、 加 拿 大 、 美 國 、 澳 洲 ， 這 些 國 家 的 教 育 狀 況 ， 除 了 學 費 的 貴 廉 之 外 ， 還 有 很 大 的 差 別 。 孩 子 是 什 麼 性 格 氣 質 ？ 是 內 向 型 還 是 好 動 型 ？ 喜 歡 文 史 還 是 理 工 ？ 有 何 體 育 和 其 他 人 文 嗜 好 ？ 歸 納 這 些 因 素 ， 再 配 對 以 英 語 世 界 各 國 教 育 和 社 會 的 特 徵 ， 再 考 慮 孩 子 能 脫 離 父 母 獨 立 生 活 的 適 當 年 齡 ， 才 可 以 決 定 什 麼 時 候 把 孩 子 送 走 、 送 哪 一 個 國 家 、 由 哪 一 個 班 級 讀 起 。
沒 有 一 條 統 一 的 公 式 ， 每 個 小 孩 的 性 格 及 其 家 庭 背 景 ， 根 據 這 一 切 ， 只 能 計 算 出 不 同 的 方 程 式 。 有 的 孩 子 根 本 不 適 合 送 到 外 國 ， 不 是 因 為 他 的 英 文 不 夠 好 （ 英 文 程 度 反 而 是 最 次 要 的 問 題 ） ， 而 是 他 的 性 格 有 缺 陷 ： 自 閉 自 憐 ， 對 於 母 親 ， 就 像 香 港 的 親 中 愛 國 人 士 離 不 開 黨 組 織 的 奶 水 一 樣 ， 有 一 種 戀 偎 難 捨 的 情 結 ， 或 者 從 小 讀 得 太 多 鴉 片 戰 爭 、 八 國 聯 軍 和 義 和 團 事 件 之 類 ， 懷 着 濃 濃 的 民 族 心 理 陰 影 。 這 種 孩 子 ， 把 他 送 去 英 美 ， 他 天 天 都 活 在 被 迫 害 妄 想 症 的 城 堡 裡 ， 覺 得 受 盡 洋 人 的 種 族 歧 視 ， 他 們 先 天 地 不 適 合 出 國 留 學 ， 最 好 北 上 祖 國 ， 暨 南 、 復 旦 ， 或 者 哈 爾 濱 的 佛 教 學 院 （ 也 簡 稱 哈 佛 ） ， 比 較 快 樂 。
英 語 世 界 有 不 同 的 教 育 制 度 ， 單 在 英 國 ， 英 格 蘭 和 蘇 格 蘭 就 不 一 樣 。 蘇 格 蘭 大 學 四 年 制 ， 英 格 蘭 的 大 學 三 年 ， 但 蘇 格 蘭 的 幾 家 名 校 像 聖 安 德 魯 、 愛 丁 堡 、 格 拉 斯 哥 ， 教 育 嚴 謹 ， 學 術 絕 對 有 國 際 水 準 ， 但 地 處 偏 僻 ， 學 子 比 較 寂 寞 ； 然 而 對 於 一 些 特 別 聰 敏 ， 喜 歡 獨 處 和 幻 想 的 孩 子 ， 去 蘇 格 蘭 讀 大 學 可 能 更 好 。
英 美 兩 地 的 大 學 教 育 ， 總 的 來 說 ， 英 國 的 三 年 學 士 教 育 比 較 紮 實 ， 而 美 國 的 學 士 教 育 輕 鬆 一 點 。 英 國 教 育 的 研 究 經 費 不 足 ， 尤 其 是 理 工 高 科 技 。 讀 博 士 和 碩 士 研 究 ， 去 美 國 比 留 在 英 國 好 。 英 國 的 孩 子 比 美 國 青 少 年 早 熟 ， 因 此 英 國 的 學 士 本 科 學 位 比 較 艱 深 ， 英 國 的 中 學 預 科 實 際 上 已 經 相 當 於 美 國 大 學 一 年 級 的 程 度 。 美 國 的 學 士 學 位 比 較 青 春 開 放 。 做 學 問 ， 要 留 到 研 究 院 ， 因 此 美 國 的 醫 科 和 法 律 都 要 求 先 讀 完 文 理 科 的 學 士 學 位 再 深 造 ， 這 是 英 美 兩 國 的 文 化 差 異 。 許 多 家 長 一 定 看 過 七 十 年 代 的 小 品 《 愛 情 故 事 》 吧 ？ 哈 佛 的 校 園 ， 一 對 男 女 生 ， 可 以 一 面 打 冰 上 曲 棍 球 ， 一 面 蕩 氣 迴 腸 地 戀 愛 ， 哪 裡 有 一 絲 讀 書 的 味 道 ？ 不 純 粹 是 虛 構 的 ， 因 為 在 美 國 唸 大 學 ， 一 半 嬉 戲 ， 一 半 讀 書 ， 浪 費 一 點 青 春 ， 是 理 所 當 然 的 。

加 拿 大 和 澳 洲 是 進 步 的 農 業 國 家 ， 大 學 教 育 比 較 低 調 和 輕 鬆 。 加 拿 大 的 中 學 教 育 特 別 自 由 ， 大 學 很 容 易 進 去 ， 這 兩 個 國 家 的 國 民 都 沒 有 在 國 際 上 一 爭 霸 主 的 野 心 。 它 們 的 大 學 與 英 美 相 比 ， 多 了 兩 分 悠 閒 與 知 足 ， 對 於 喜 歡 享 受 的 樂 天 派 人 士 ， 自 然 比 較 如 魚 得 水 。
英 國 的 教 育 比 較 複 雜 ， 二 十 年 來 轉 變 很 大 。 英 國 是 等 級 社 會 ， 本 來 牛 津 劍 橋 是 傳 統 的 貴 族 學 府 。 牛 津 大 學 着 重 文 史 科 ， 專 出 政 治 家 ； 劍 橋 比 牛 津 叛 逆 一 點 ， 達 爾 文 、 羅 素 、 牛 頓 ， 都 是 反 抗 政 府 和 教 會 的 一 泉 清 流 。 牛 津 重 傳 統 ， 劍 橋 追 求 自 由 和 創 新 ， 劍 橋 的 理 科 比 牛 津 好 一 點 ， 因 為 科 學 研 究 ， 首 先 要 突 破 教 會 的 規 條 。 兩 家 學 府 各 有 風 格 ， 孩 子 從 香 港 去 英 國 ， 不 論 成 績 如 何 優 良 ， 必 須 對 兩 家 大 學 有 所 認 識 ， 不 要 以 為 都 是 一 樣 的 名 校 ， 早 一 點 讓 他 們 進 寄 宿 學 校 ， 讓 他 們 培 養 不 一 樣 的 性 格 。 如 果 他 們 的 成 績 夠 好 ， 最 終 必 然 會 正 確 取 捨 的 。
進 不 了 牛 津 劍 橋 ， 一 點 也 不 是 損 失 。 英 國 的 大 學 本 來 都 有 基 本 的 質 素 保 障 ， 但 經 歷 了 九 十 年 代 馬 卓 安 一 「 改 革 」 ， 再 由 貝 理 雅 上 台 後 一 通 整 頓 ， 良 莠 不 齊 ， 今 天 就 有 點 難 說 了 。 馬 卓 安 沒 有 讀 過 大 學 ， 有 點 自 卑 感 ， 上 台 後 推 行 所 謂 「 無 階 級 社 會 」 （ Classless Society ） ， 一 心 想 打 破 精 英 教 育 ， 把 全 國 的 理 工 學 院 迅 速 升 格 為 大 學 。 其 後 經 費 資 源 不 足 ， 許 多 濫 竽 充 數 的 大 學 只 有 亂 開 課 程 ， 像 「 體 育 管 理 」 和 「 飲 食 烹 飪 」 之 類 ， 都 頒 授 文 學 士 學 位 。 表 面 上 ， 教 育 是 「 普 及 」 了 ， 但 此 例 一 開 ， 泥 工 、 水 喉 匠 、 屠 宰 業 ， 豈 不 是 也 能 戴 上 方 帽 子 嗎 ？ 如 果 這 些 「 學 科 」 可 以 提 升 國 民 的 普 遍 教 育 程 度 ， 為 什 麼 牛 津 劍 橋 不 會 開 設 這 些 課 程 呢 ？
名 校 與 否 ， 就 要 看 這 些 大 學 開 設 的 學 系 ， 有 沒 有 包 括 牛 羊 屠 宰 系 、 大 牌 檔 飲 食 管 理 系 、 性 工 作 系 、 棟 篤 笑 理 論 研 究 系 、 搶 包 山 行 政 系 、 經 紀 物 流 系 等 等 。 這 些 「 學 科 」 ， 都 是 十 多 年 來 西 方 的 新 左 派 追 求 「 平 等 」 和 「 政 治 正 確 」 的 產 物 。 從 孔 子 的 角 度 來 看 ， 有 教 無 類 ， 當 然 不 能 說 這 些 行 業 之 中 沒 有 學 問 在 ， 但 值 不 值 得 花 三 年 那 麼 久 來 讀 一 個 學 位 ， 這 一 點 ， 留 給 家 長 自 己 來 判 斷 。
然 而 ， 如 果 貴 子 弟 資 質 平 庸 ， 切 記 不 可 挑 三 揀 四 。 台 灣 作 家 柏 楊 說 過 ， 大 學 的 學 系 ， 絕 對 沒 有 一 科 是 為 了 斷 送 一 個 年 輕 人 的 前 途 而 設 的 。 英 國 本 身 就 是 一 個 人 文 薈 萃 的 歷 史 文 化 大 學 堂 ， 真 正 的 學 問 在 生 活 之 中 。 區 區 幾 年 的 校 園 生 活 ， 能 學 多 少 知 識 呢 ？ 連 空 氣 都 別 有 一 番 智 慧 ， 要 看 一 個 孩 子 會 不 會 敞 開 心 胸 。 把 孩 子 送 出 去 吧 ， 叫 他 卸 下 一 切 包 袱 ， 對 於 父 母 和 孩 子 ， 這 將 是 一 個 命 運 關 鍵 的 決 定 ， 但 許 多 年 之 後 ， 你 們 回 憶 當 日 ， 一 定 知 道 沒 有 做 錯 。

抽水

Feb 23 2006

讀完都係要返嚟呢邊做管理層嫁啦，你走得去邊姐

早上約7時55分，大埔廣福邨廣祐樓，一名穿著校服男學生墮樓，昏迷送那打素醫院搶救。警方現正封鎖現場調查。

借個位黎

Oct 11 近期活躍五毛
1三色貓
2法國佬巫斯義=香港鍵國
3十卜ching
4侵B
5返六日唔撚易
6國語好手
7bb chu
8Redbaron
9newlife
10優美開始

跳樓學生父親報警：
學校逼死我個仔

黃父與兒子黃凌鋒（左）合照，此情不再。
黃父與兒子黃凌鋒（左）合照，此情不再。
【本報訊】東涌天主教學校中四男生黃凌鋒在800名同學面前跳樓事件，黃父控訴校方三宗罪「逼死我個仔」，包括記大過、逼其子當着全校學生面前向老師道歉，以及強迫他在老師看管下服藥。黃父為了替兒子討回公道，昨日到警署報案要求警方介入調查。經過震撼全校的墮樓事件後，學校昨日如常上課，但校園瀰漫一片陰霾，29名學生受驚無法上學請假休息，另有120名學生及兩名老師要接受心理輔導。校方則全日避見傳媒，對事件不作回應。記者：張珮琪、羅日昇

昨下午4時，黃父在立法會議員李永達社區幹事郭平陪同下，到大嶼山警署報案，聲言要為兒子討回公道，警方則替他錄口供備案。郭平表示認同黃父對校方的質疑，黃父指學校無權要求其子更改服藥時間，因為此舉可能會令其子出現副作用。郭平謂希望可協助黃父找出事件真相，稍後會安排他與律師會面尋求協助。

死者父親（左）到警署報案，為子討回公道。
死者父親（左）到警署報案，為子討回公道。
「叫唔好黐埋去 孤立佢」
另外，黃凌鋒阿姨對事件亦十分憤怒，她說：「佢明明冇事，係學校逼佢 o架．．．．．．講錯嘢要人道歉，點解呀？明顯係要逼佢跳樓．．．．．．」黃父指兩年前兒子因失戀而患上思覺失調，其間停學一年接受治療，「但復課後學校對佢有偏見，叫同學唔好黐埋去，孤立佢。」令其子十分難受。
黃父稱，本月7日兒子在學校敬師日公開批評一名姓陳女教師，事後校方指其子行為不檢，記他大過後又要他在全校同學前公開向老師道歉，同時要他自本周一起帶精神科藥物回校，在老師監督下服食，否則要他單獨留在課室靜思，結果逼到其子在校內跳樓自殺身亡。
黃父指醫生吩咐兒子要在睡前服藥，質疑校方並非醫生，怎能強迫其子改時間服藥，而給兒子記大過及要求公開道歉亦帶來羞辱，黃父怒斥：「學校逼死我個仔」，他說今日會聯絡校方要求交代事件，並希望可在學生放學後，安排他們在校內進行拜祭。

2010526